\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{../tp}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{icomma}

\def\title{Partiel -- Analyse de données statistiques}
\def\N{\mathcal{N}}

\begin{document}
\header
\vspace{8mm}

\textbf{Vous êtes priés de justifier vos réponses.} 1 h 30, tous documents et calculatrices autorisés.

\section{Espérance}

\question Soit $X$ une variable aléatoire discrète prenant pour valeurs 0, 1 et 2 avec les probabilités respectives 0,7, 0,2 et 0,1. Soit $Y = X^2 - 1$. Calculer $\mathbb{E}(Y)$.

\section{Machine à laver}

Le niveau de bruit d'un type de machine à laver à un certain régime est une variable aléatoire de moyenne 44 dB et d'écart type 5 dB.

\question En admettant la validité de l'approximation gaussienne, donner la probabilité de trouver une moyenne supérieure à 46 dB pour un échantillon aléatoire de 10 machines.

\question Donner la probabilité de trouver une moyenne supérieure à 46 dB pour un échantillon aléatoire de 25 machines.

\section{Assurance}

Une société d'assurance doit évaluer, en fin d'année, la provision à faire au bilan pour les sinistres en cours n'ayant pas encore fait l'objet d'un règlement. Elle sélectionne au hasard 200 dossiers qui sont évalués en moyenne à 9~944 euros, l'écart type des valeurs étant égal à 1~901 euros.

\question Sachant que 11~210 dossiers sont en cours, donner un intervalle de confiance à 95 \% sur la provision totale à effectuer.

\question Donner un intervalle de confiance à 99 \%.

\section{Usine}

% Un sondage auprès de 1500 ménages tirés au hasard dans la population française a indiqué que 20 \% de ceux-ci prévoient d'acheter une nouvelle voiture dans les douze prochains mois. Estimer par un interalle de confiance à 95 \% le pourcentage de ménages de la popu

Un industriel doit livrer 100 pièces. Sachant que le processus de fabrication produit une pièce défectueuse avec probabilité 0,10, il souhaite budgétiser le nombre de pièces à produire pour être quasiment sûr de fournir 100 bonnes unités. Un raisonnement simpliste consiste à déclarer que 111 pièces suffisent.

\question Quelle est la probabilité que 111 pièces ne suffisent pas à en obtenir 100 bonnes ?

\question Combien doit-on fabriquer de pièces pour être sûr d'en avoir 100 bonnes ?

\question Combien doit-on fabriquer de pièces pour en avoir 100 bonnes avec probabilité 99~\%~?

\section{Imprimante}

Un service chargé de traiter des formulaires standard utilise un réseau de dix ordinateurs et une imprimante. Le temps moyen d'attente en impression d'un formulaire est de 42,5 secondes (le temps entre l'envoi de la commande d'impression et la réalisation de l'impression du formulaire) avec un écart type de 8,2 secondes. 10 nouveaux ordinateurs et une imprimante sont ajoutés au réseau. Sur trente demandes d'impression dans cette nouvelle configuration on a constaté un temps moyen de 39,0 secondes.

\question Décrire un test de seuil 0,05 de l'hypothèse que le temps moyen d'impression n'a pas été affecté par l'accroissement du réseau.

\question Quelle est la $p$-valeur associée à ces résultats ?

%\question Thus, we use the following test: we compute the mean sample of the lot; if it is between 4.38 and 5.62, we accept the null hypothesis ``The lot comes from machine A''. Else, we reject it. What is the probability that the product will be rejected if we assume the alternate hypothesis: ``The lot comes from machine B''?
%
%\question What is the probability of the lot coming from machine A, if the mean sample is between 4.38 and 5.62?
%
%\question We now want to design another test, which would be more satisfying. If the lot comes from machine A, what is the probability of getting a mean sample higher than 4,48?
%
%\question If the lot comes from machine B, what is the probability of getting a mean sample higher than 4,48? Conclude.
%
%2 tests différents. Pourquoi le test est-il meilleur ?
%
%\section{$p$-values}
%
%As stated in class, the $p$-value is the probability of the random variable taking a value at least at extreme as what has been observed. It is also the lowest alpha level you could have used for your test and still rejected the null hypothesis given your sample.
%
%\question
%You read in a newspaper that the mean SAT score of the nation’s high school graduates is 500 with a standard deviation of 110. Use the function \textsf{TEST.Z} to answer the following questions:
%
%\[ \mathsf{TEST.Z}(matrix,\mu,\sigma) = 1- \mathsf{LOI.NORMALE.STANDARD.N}\left(\frac{mean(matrix) - \mu}{\sigma / \sqrt{n}},\mathsf{VRAI}\right) \]
%
%\begin{enumerate}
%\item You think that EPF freshmen have higher SAT scores on average than that of the nation’s high school graduates. To find out, you randomly select 100 EPF freshmen and find out their SAT scores. On average, they have an SAT score of 533.
%\item You think that EPF freshmen have lower SAT scores on average than that of the nation’s high school graduates. To find out, you randomly select 100 EPF freshmen and find out their SAT scores. On average, they have an SAT score of 533.
%\item You think that EPF freshmen have lower SAT scores on average than that of the nation’s high school graduates. To find out, you randomly select 25 EPF freshmen and find out their SAT scores. On average, they have an SAT score of 420.
%\item You think that EPF freshmen might have different SAT scores on average than that of the nation’s high school graduates, but you’re not sure if they are higher or lower. To find out, you randomly select 100 EPF freshmen and find out their SAT scores. On average, they have an SAT score of 533.
%\end{enumerate}

\appendix

\section{Loi normale centrée réduite}

Ce tableau donne la probabilité qu'une variable aléatoire suivant une loi normale centrée réduite ($\sim \mathcal{N}(0, 1)$) soit comprise entre 0 (la moyenne) et $z$. \emph{Indication : $z = +2,5758 \leftrightarrow p = 0,49500$.}

\[ \begin{array}{c|cccccccccc}
z & +0,00 & +0,01 & +0,02 & +0,03 & +0,04 & +0,05 & +0,06 & +0,07 & +0,08 & +0,09\\
\hline
0,0 & 0,00000 & 0,00399 & 0,00798 & 0,01197 & 0,01595 & 0,01994 & 0,02392 & 0,02790 & 0,03188 & 0,03586\\
0,1 & 0,03980 & 0,04380 & 0,04776 & 0,05172 & 0,05567 & 0,05966 & 0,06360 & 0,06749 & 0,07142 & 0,07535\\
0,2 & 0,07930 & 0,08317 & 0,08706 & 0,09095 & 0,09483 & 0,09871 & 0,10257 & 0,10642 & 0,11026 & 0,11409\\
0,3 & 0,11791 & 0,12172 & 0,12552 & 0,12930 & 0,13307 & 0,13683 & 0,14058 & 0,14431 & 0,14803 & 0,15173\\
0,4 & 0,15542 & 0,15910 & 0,16276 & 0,16640 & 0,17003 & 0,17364 & 0,17724 & 0,18082 & 0,18439 & 0,18793\\
0,5 & 0,19146 & 0,19497 & 0,19847 & 0,20194 & 0,20540 & 0,20884 & 0,21226 & 0,21566 & 0,21904 & 0,22240\\
0,6 & 0,22575 & 0,22907 & 0,23237 & 0,23565 & 0,23891 & 0,24215 & 0,24537 & 0,24857 & 0,25175 & 0,25490\\
0,7 & 0,25804 & 0,26115 & 0,26424 & 0,26730 & 0,27035 & 0,27337 & 0,27637 & 0,27935 & 0,28230 & 0,28524\\
0,8 & 0,28814 & 0,29103 & 0,29389 & 0,29673 & 0,29955 & 0,30234 & 0,30511 & 0,30785 & 0,31057 & 0,31327\\
0,9 & 0,31594 & 0,31859 & 0,32121 & 0,32381 & 0,32639 & 0,32894 & 0,33147 & 0,33398 & 0,33646 & 0,33891\\
1,0 & 0,34134 & 0,34375 & 0,34614 & 0,34849 & 0,35083 & 0,35314 & 0,35543 & 0,35769 & 0,35993 & 0,36214\\
1,1 & 0,36433 & 0,36650 & 0,36864 & 0,37076 & 0,37286 & 0,37493 & 0,37698 & 0,37900 & 0,38100 & 0,38298\\
1,2 & 0,38493 & 0,38686 & 0,38877 & 0,39065 & 0,39251 & 0,39435 & 0,39617 & 0,39796 & 0,39973 & 0,40147\\
1,3 & 0,40320 & 0,40490 & 0,40658 & 0,40824 & 0,40988 & 0,41149 & 0,41308 & 0,41466 & 0,41621 & 0,41774\\
1,4 & 0,41924 & 0,42073 & 0,42220 & 0,42364 & 0,42507 & 0,42647 & 0,42785 & 0,42922 & 0,43056 & 0,43189\\
1,5 & 0,43319 & 0,43448 & 0,43574 & 0,43699 & 0,43822 & 0,43943 & 0,44062 & 0,44179 & 0,44295 & 0,44408\\
1,6 & 0,44520 & 0,44630 & 0,44738 & 0,44845 & 0,44950 & 0,45053 & 0,45154 & 0,45254 & 0,45352 & 0,45449\\
1,7 & 0,45543 & 0,45637 & 0,45728 & 0,45818 & 0,45907 & 0,45994 & 0,46080 & 0,46164 & 0,46246 & 0,46327\\
1,8 & 0,46407 & 0,46485 & 0,46562 & 0,46638 & 0,46712 & 0,46784 & 0,46856 & 0,46926 & 0,46995 & 0,47062\\
1,9 & 0,47128 & 0,47193 & 0,47257 & 0,47320 & 0,47381 & 0,47441 & 0,47500 & 0,47558 & 0,47615 & 0,47670\\
2,0 & 0,47725 & 0,47778 & 0,47831 & 0,47882 & 0,47932 & 0,47982 & 0,48030 & 0,48077 & 0,48124 & 0,48169\\
2,1 & 0,48214 & 0,48257 & 0,48300 & 0,48341 & 0,48382 & 0,48422 & 0,48461 & 0,48500 & 0,48537 & 0,48574\\
2,2 & 0,48610 & 0,48645 & 0,48679 & 0,48713 & 0,48745 & 0,48778 & 0,48809 & 0,48840 & 0,48870 & 0,48899\\
2,3 & 0,48928 & 0,48956 & 0,48983 & 0,49010 & 0,49036 & 0,49061 & 0,49086 & 0,49111 & 0,49134 & 0,49158\\
2,4 & 0,49180 & 0,49202 & 0,49224 & 0,49245 & 0,49266 & 0,49286 & 0,49305 & 0,49324 & 0,49343 & 0,49361\\
2,5 & 0,49379 & 0,49396 & 0,49413 & 0,49430 & 0,49446 & 0,49461 & 0,49477 & 0,49492 & 0,49506 & 0,49520\\
2,6 & 0,49534 & 0,49547 & 0,49560 & 0,49573 & 0,49585 & 0,49598 & 0,49609 & 0,49621 & 0,49632 & 0,49643\\
2,7 & 0,49653 & 0,49664 & 0,49674 & 0,49683 & 0,49693 & 0,49702 & 0,49711 & 0,49720 & 0,49728 & 0,49736\\
2,8 & 0,49744 & 0,49752 & 0,49760 & 0,49767 & 0,49774 & 0,49781 & 0,49788 & 0,49795 & 0,49801 & 0,49807\\
2,9 & 0,49813 & 0,49819 & 0,49825 & 0,49831 & 0,49836 & 0,49841 & 0,49846 & 0,49851 & 0,49856 & 0,49861\\
3,0 & 0,49865 & 0,49869 & 0,49874 & 0,49878 & 0,49882 & 0,49886 & 0,49889 & 0,49893 & 0,49896 & 0,49900\\
\end{array} \]

\end{document}
